---
title: «Ингерманланд»
layout: post
next: /public/korabli/jeleznyakov
previous: /public/korabli/imperatrica-ekaterina-ii
---

«Ингерманланд»  
«Ингерманланд» - такое сложное имя получил новый двухпалубный линкор, заложенный 30 октября 1712 года на верфи в Санкт-Петербурге. Спуск корабля на воду состоялся 1 мая 1715 года.  Длина корабля составила 46 м, ширина 13 м, осадка 5,5 м. «Ингерманланд» вошёл в состав эскадры Балтийского флота и вскоре стал флагманом эскадры.  
  
![](/assets/img/ingermanland.gif)  
  
«Ингерманланд» был оснащён 64 орудиями, которые были отлиты специально для нового линкора. 24 тридцатифунтовых орудия располагались на нижнем доке, на верхнем было 24 шестнадцатифунтовых, на шканцах - 14 четырёхфунтовых, а на баке – 2 четырёхфунтовых орудия. Конструкция корабля также отличалась от принятой ранее: шпангоуты поднимались от воды почти вертикально вверх, где загибаясь внутрь судна. Такая конструкция обеспечивала линкору большую остойчивость. Кроме того, конструкция корабля была неудобна для взятия его на абордаж. Однако такое строение корабля имело и свои недостатки: ширина верхней палубы была незначительной, что затрудняло управление парусами и действия канониров. Во время шторма корабль серьезно качало с борта на борт.  
В это время ещё продолжалась затяжная Северная война. Основные боевые действия на море в районе Ботанического залива велись силами Балтийского флота. 5 августа 1716 года объединённая эскадра русских, датских, английских и голландских кораблей в составе 70 судов двинулась к острову Борхольм. Командовал эскадрой Пётр Первый, а флагманом её был «Ингерманланд». Шведских кораблей объединённая флотилия не обнаружила и в бой не вступала.  
В июне 1719 года «Ингерманланд» вновь стал флагманом флотилии, которую Пётр Великий повел к берегам Швеции. На этот раз поход оказался более удачным: шведская флотилия была разбита, а русская эскадра оказалась всего в трёх километрах от Стокгольма. В 1721 «Ингерманланд» также выступал флагманом флота.  
Петр I приказал хранить «Ингерманланд» для потомков, но, к сожалению, в 1735 корабль, стоявший в Кронштадте, затонул в результате наводнения. Восстановить корабль возможности не было, поэтому в следующем году он был разобран.   
 